%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_matrices_2017.tex]{subfiles}

\begin{document}
\setcounter{Exercices}{57}

% \input{pagedegarde}

\section{Diagonalisation}
\label{sec:diagonalisation}

\begin{exercice}

Pour chacune des matrices suivantes, déterminer les valeurs propres
ainsi que les vecteurs propres

correspondants :

$A=\left( 
\begin{array}{cc}
4 & 4 \\ 
1 & 4%
\end{array}%
\right) $ \ , \ \ $B=\left( 
\begin{array}{cc}
2 & 5 \\ 
4 & 3%
\end{array}%
\right) $ \ , \ $C=\left( 
\begin{array}{ccc}
3 & 2 & 0 \\ 
-1 & 0 & 0 \\ 
0 & 0 & 1%
\end{array}%
\right) $.

\begin{sol}
  $\sigma_A=\{2;6\}$ et $v_2=\coord{-2}{1}$, $v_6=\coord{2}{1}$

  $\sigma_B=\{7;-2\}$ et $v_7=\coord{1}{1}$, $v_{-2}=\coord{-5}{4}$

  $\sigma_C=\{2;1\}$ et $v_2=\cooord{2}{-1}{0}$,
  $v_1=\cooord{-1}{1}{0}$, $v'_1=\cooord{0}{0}{-1}$, 

\end{sol}

\end{exercice}
\begin{exercice}

\begin{enumerate}
\item Diagonaliser la matrice  $A=\left( 
\begin{array}{cc}
1 & 2 \\ 
2 & 1%
\end{array}%
\right) $.

\item On considère la matrice  $B=\left( 
\begin{array}{cc}
-5 & 9 \\ 
-4 & 7%
\end{array}%
\right) $. Montrer que la matrice $B$ n'est pas diagonalisable.

\item Diagonaliser la matrice  $C=\left( 
\begin{array}{ccc}
3 & 0 & 0 \\ 
-4 & 3 & 4 \\ 
-4 & 0 & 7%
\end{array}%
\right) $.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $P_A=(X-3)\cdot (X+1)$, $v_3=\coord{1}{1}$ et
    $v_{-1}=\coord{-1}{1}$.

    On pose $P=\left(\begin{array}{cc}
1 & -1 \\
1 & 1
                     \end{array}\right) $.

                   \begin{equation*}
                     \left(\begin{array}{cc}
3 & 0 \\
0 & -1
\end{array}\right) =P^{-1}\cdot \left( 
\begin{array}{cc}
1 & 2 \\ 
2 & 1%
\end{array}%
\right) \cdot P
\end{equation*}
\item $P_B=(X-1)^2$. Cherchons les vecteurs propres associés à la
  valeur propre 1: résolvons le système $BX=X$.

  \begin{equation*}
    \left(\begin{array}[h]{cc|c}
      -6&9&0\\-4&6&0
    \end{array}\right) \qquad  \left(\begin{array}[h]{cc|c}
      -2&3&0\\0&0&0
    \end{array}\right) \quad E_1=\{\coord{3}{2}t\,|\,t\in \R\}
  \end{equation*}

  Le nombre de vecteurs propres associés à 1 est strictement inférieur
  à l'ordre de multiplicité de 1 dans le polynôme caractéristique,
  donc la matrice $B$ n'est pas diagonalisable.
\item $P_C=(X-7)(X-3)^2$. Cherchons les vecteurs propres associés à la
  valeur propre 3: résolvons le système $CX=3X$.

  \begin{equation*}
  \left( 
\begin{array}{ccc|c}
0 & 0 & 0 &0\\ 
-4 & 0 & 4 &0\\ 
-4 & 0 & 3&0%
\end{array}%
\right) \Leftrightarrow \left( 
\begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & -1 &0\\ 
0 & 0 & 0 &0\\ 
0 & 0 & 0&0%
\end{array}%
\right)\Leftrightarrow z=x\Leftrightarrow \cooord{x}{y}{z}=x\cooord{1}{0}{1}+y\cooord{0}{1}{0}\
\end{equation*}

Donc

\begin{equation*}
   E_3=\{x\cooord{1}{0}{1}+y\cooord{0}{1}{0}\,|\,(x;y)\in\R^2\}
 \end{equation*}


 Cherchons les vecteurs propres associés à la
 valeur propre 7: résolvons le système $CX=7X$.

 \begin{equation*}
  \left( 
\begin{array}{ccc|c}
-4 & 0 & 0 &0\\ 
-4 & -4 & 4 &0\\ 
-4 & 0 & 0&0%
\end{array}%
\right) \Leftrightarrow \left( 
\begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 0 &0\\ 
0 & 1 & -1 &0\\ 
0 & 0 & 0&0%
\end{array}%
\right)\Leftrightarrow z=y \text{ et } x=0 \Leftrightarrow \cooord{x}{y}{z}=y\cooord{0}{1}{1}
\end{equation*}


\begin{equation*}
   E_7=\{y\cooord{0}{1}{1}\,|\,y\in\R\}
 \end{equation*}

 La matrice $C$ est diagonalisable et

 \begin{equation*}
   \left(\begin{array}{ccc}
7 & 0 & 0 \\
0 & 3 & 0 \\
0 & 0 & 3
\end{array}\right) =
\begin{pmatrix}
  0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 0
  \end{pmatrix}^{-1}\cdot C\cdot \begin{pmatrix}
  0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 0
  \end{pmatrix}
 \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice} 
On considère la matrice $A=\left( \begin{array}{ll}2a+3&-2(a+1)\\a+1 & -a\end{array}\right) $.

 \begin{enumerate}
  \item Déterminer les valeurs propres de $A$.
\item On suppose $a\neq -1$.
\begin{enumerate}
\item Justifier que $A$  est diagonalisable.
\item Déterminer une matrice inversible $S$ telle que $S^{-1}AS=\begin{pmatrix} a+2 & 0\\0 & 1\end{pmatrix}$
 \end{enumerate}
\item Que dire quand  $a= -1$ ?
 \end{enumerate}


 \begin{sol}
   \begin{enumerate}
   \item
     \begin{equation*}
       \begin{vmatrix}
         2a+3-x&-2(a+1)\\a+1 & -a-x
       \end{vmatrix}=x^{2}-(3+a) x+2+a=(x-1)(x-(a+2))
     \end{equation*}

     Les valeurs propres de $A$ sont 1 et $a+2$.
   \item
     \begin{enumerate}
     \item Dans ce cas $A$ est une matrice de $\mathcal{M}_2$ qui
       possède 2 valeurs propres distinctes, donc $A$ est
       diagonalisable.
       
     \item
       \begin{enumerate}
       \item Cherchons les vecteurs propres associés à la valeur
         propre 1.

         \begin{equation*}
             \left(\begin{array}{cc|c}
                     2a+2 & -2(a+1) & 0 \\
                     a+1 & -a-1 & 0 \\
                   \end{array}\right) \Leftrightarrow   \left(\begin{array}{cc|c}
                                                                a+1 & -a-1 & 0 \\
                                                                  0 & 0 & 0 \\
                   \end{array}\right)\Leftrightarrow   \left(\begin{array}{cc|c}
                                                                1 & -1 & 0 \\
                                                                  0 & 0 & 0 \\
                   \end{array}\right) \Leftrightarrow x=y \text{ car }
                 a\neq -1
               \end{equation*}
               \begin{equation*}
                 E_1=\lbrace{x\coord{1}{1}\,|\,x\in\R\rbrace}
               \end{equation*}
             \item Cherchons les vecteurs propres associés à la valeur
         propre $a+2$.
 \begin{equation*}
             \left(\begin{array}{cc|c}
                     a+1 & -2(a+1) & 0 \\
                     a+1 & -2a-2 & 0 \\
                   \end{array}\right) \Leftrightarrow   \left(\begin{array}{cc|c}
                                                                a+1 & -2(a+1) & 0 \\
                                                                  0 & 0 & 0 \\
                   \end{array}\right)\Leftrightarrow   \left(\begin{array}{cc|c}
                                                                1 & -2 & 0 \\
                                                                  0 & 0 & 0 \\
                   \end{array}\right) \Leftrightarrow x=2y \text{ car }
                 a\neq -1
               \end{equation*}
               \begin{equation*}
                 E_{a+2}=\lbrace{y\coord{2}{1}\,|\,y\in\R\rbrace}
               \end{equation*}

               
       \end{enumerate}
       Ainsi

       \begin{equation*}
         S=
         \begin{pmatrix}
           2&1\\1&1
         \end{pmatrix}
       \end{equation*}
     \end{enumerate}
   \item Cas où $a=-1$, dans ce cas la matrice ne possède qu'une
     valeur propre: 1. Et $A=I_2$; la matrice est une matrice diagonale.
   \end{enumerate}
 \end{sol}
 
\end{exercice}


\begin{exercice}
On considère les matrices 
$$A=\left( \begin{array}{lll}1&1&1\\0&0&-1\\-2&-2&-1\end{array}\right),\; B=\left( \begin{array}{lll}2&1&1\\-3&-2&-1\\1&1&0\end{array}\right)
\text{ et } D=\left( \begin{array}{lll}0&0&0\\0&-1&0\\0&0&1\end{array}\right)$$ 
\begin{enumerate}
 \item Vérifier que $A\cdot B=B\cdot A$.
 \item Déterminer les valeurs propres de $A$ et les vecteurs propres associés.
 \item Déterminer une matrice inversible $S$, de deuxième ligne $(-1\; 1\; 1)$ telle que telle que $A=SDS^{-1}$.
 \item Calculer $S^{-1}$ puis $B'=S^{-1}\cdot B\cdot S$. Vérifier que $B'$ est diagonale.
\end{enumerate}

  \begin{remarque*}
    Dans cet exercice, nous avons fait une diagonalisation simultanée
    de $A$ et $B$. C'est possible quand les matrices $A$ et $B$
    commutent.
  \end{remarque*}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item Facile!!
    \item $P_A=X\cdot (X-1)\cdot (X+1)$, $A$ a trois valeurs propres
      distinctes, donc $A$ est
      diagonalisable. $E_0=\lbrace\cooord{1}{-1}{0}x\,|\,x\in\R\rbrace$,
      $E_{1}=\lbrace{\cooord{0}{1}{-1}x\,|\,x\in\R\rbrace}$ et
      $E_{-1}=\lbrace{\cooord{-1}{1}{1}x\,|\,x\in\R\rbrace}$.
    \item
      \begin{equation*}
        S=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & -1 \\
-1 & 1 & 1 \\
0 & -1 & 1
\end{array}\right) 
      \end{equation*}
    \item
      \begin{equation*}
        S^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}
2 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 1
\end{array}\right) 
      \end{equation*}
    et
      \begin{equation*}
        B'=S^{-1}\cdot B\cdot S=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{array}\right) 
      \end{equation*}

    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}

On considère la matrice  $A=\left( 
\begin{array}{ccc}
0 & 3 & 2 \\ 
-2 & 5 & 2 \\ 
2 & -3 & 0%
\end{array}%
\right) $ et on appelle $P$ le polynôme caractéristique de la matrice $A$.

\begin{enumerate}
\item Démontrer que : $P(X)=\left( 2-X\right)^{2}\left( 1-X\right)$.

Comment peut-on en déduire le déterminant de $A$?

\item \begin{enumerate}
\item Déterminer les valeurs propres de la matrice $A$ ainsi que les vecteurs associés.

\item Diagonaliser la matrice $A$.

\item Soit $n\in \mathbb{N}^{\ast }$. Écrire alors $A^{n}$ sous la forme d'un produit de trois matrices.

\end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      \det(A-XI_3)=
      \begin{vmatrix}
        -X & 3 & 2 \\ 
-2 & 5-X & 2 \\ 
2 & -3 & -X
      \end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
        -X & 3 & 2 \\ 
-2 & 5-X & 2 \\ 
0 & 2-X & 2-X
      \end{vmatrix}=(2-X)
      \begin{vmatrix}
           -X & 3 & 2 \\ 
-2 & 5-X & 2 \\ 
0 & 1 & 1
      \end{vmatrix}=(2-X)
      \begin{vmatrix}
           -X & 1 & 2 \\ 
-2 & 3-X & 2 \\ 
0 & 0 & 1
      \end{vmatrix}
   \end{equation*}

   Ainsi
   \begin{equation*}
     P(X)=(2-X)(-X(3-X)+2)=(2-X)(X^2-3X+2)=(2-X)(X-1)(X-2)=\left( 2-X\right)^{2}\left( 1-X\right).
   \end{equation*}
Le déterminant de $A$ vaut $P(0)=4$.
\item
  \begin{enumerate}
  \item La matrice possède deux valeurs propres: 1 et 2.

    \begin{eqnarray*}
      E_1=\Bigl\lbrace\cooord{1}{1}{-1}x\,|\,x\in \R\Bigr\rbrace\\
      E_2=\Bigl\lbrace\cooord{1}{0}{1}x+\cooord{0}{2}{-3}y\,|\,(x;y)\in \R^2\Bigr\rbrace\\
    \end{eqnarray*}
  
\item
  \begin{equation*}
    \left(\begin{array}{ccc}
2 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right) =\left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 1 \\
0 & 2 & 1 \\
1 & -3 & -1
\end{array}\right)^{-1} \cdot \left( 
\begin{array}{ccc}
0 & 3 & 2 \\ 
-2 & 5 & 2 \\ 
2 & -3 & 0%
\end{array}%
\right) \cdot \left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 1 \\
0 & 2 & 1 \\
1 & -3 & -1
\end{array}\right)
  \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    A^n= \left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 1 \\
0 & 2 & 1 \\
1 & -3 & -1
\end{array}\right)\cdot  \left(\begin{array}{ccc}
2^n & 0 & 0 \\
0 & 2^n & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right)\cdot \left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 1 \\
0 & 2 & 1 \\
1 & -3 & -1
\end{array}\right)^{-1}
  \end{equation*}

  Si l'on mène les calculs à leurs termes:

  \begin{equation*}
    A^{n}=\left(\begin{array}{ccc}
-2^{n}+2 & 3\cdot 2^{n}-3 & 2^{n+1}-2 \\
-2^{n+1}+2 & 2^{n+2}-3 & 2^{n+1}-2 \\
2\cdot 2^{n}-2 & -3\cdot 2^{n}+3 & -2^{n}+2
\end{array}\right) 
  \end{equation*}
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\label{ex:62}
\end{exercice} 







\begin{exercice}
  
On considère la matrice
\begin{equation*}
A=\left( 
\begin{array}{ccc}
3 & -1 & -1 \\ 
-3 & 1 & 3 \\ 
2 & 2 & 0%
\end{array}%
\right) .
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que le polyn\^{o}me caractéristique de la matrice $A$ est
: $P(\lambda )=\left( \lambda +2\right) \left( \lambda -4\right) \left(
2-\lambda \right) $.

\item En déduire que $A$ est diagonalisable et trouver une matrice $S$
  inversible telle que $S^{-1}\cdot A\cdot S$ soit une matrice
  diagonale $D$ que l'on précisera.
\end{enumerate}

\item Montrer que $\forall n\geq 1$, 

  \begin{equation*}
  A^{n}=2^{n-1}\left(\begin{array}{ccc}
1+2^{n} & 1-2^{n} & 1-2^{n} \\
-2^{n}+\left(-1\right)^{n} & 2^{n}+\left(-1\right)^{n} & 2^{n}-\left(-1\right)^{n} \\
1-\left(-1\right)^{n} & 1-\left(-1\right)^{n} & 1+\left(-1\right)^{n}
\end{array}\right) 
\end{equation*}

\item 
  \begin{enumerate}
  \item Justifier que $D$ et inversible et calculer  la matrice
    $D^{-1}.$ En déduire que $A$ est inversible.
  \item Montrer que $A^{-1}=S\cdot D^{-1}\cdot S^{-1}$.
  \item Calculer alors la valeur de la matrice $A^{-1}$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{eqnarray*}
        \det(A-\lambda I_3)=
        \begin{vmatrix}
          3-\lambda & -1 & -1 \\ 
-3 & 1-\lambda & 3 \\ 
2 & 2 & -\lambda%
        \end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
          2-\lambda & -1 & -1 \\
          0 & 1-\lambda & 3 \\ 
2-\lambda & 2 & -\lambda%
        \end{vmatrix}=(2-\lambda)\begin{vmatrix}
         1 & -1 & -1 \\
          0 & 1-\lambda & 3 \\ 
1 & 2 & -\lambda%
\end{vmatrix} \\
        \det(A-\lambda I_3)=(2-\lambda)
        \begin{vmatrix}
             1 & -1 & -1 \\
             0 & 1-\lambda & 3 \\
             0&3&1-\lambda
        \end{vmatrix}=(2-\lambda)
                  \begin{vmatrix}
                    1-\lambda & 3 \\
             3&1-\lambda
           \end{vmatrix}=(2-\lambda)((1-\lambda)^2-9)\\
         \det(A-\lambda I_3)=(2-\lambda)(-2-\lambda)(4-\lambda)=\left( \lambda +2\right) \left( \lambda -4\right) \left(
2-\lambda \right)
      \end{eqnarray*}
    \item $A$ possède 3 valeurs propres 2 à 2 distinctes donc $A$ est
      diagonalisable.

      La matrice $S$ est composée de 3 vecteurs propres associés à
      chaque valeur propre.

      On obtient (cf. exercice \eqref{ex:62}):

      \begin{equation*}
        S=\left(\begin{array}{ccc}
1 & -1 & 0 \\
-1 & 0 & 1 \\
0 & -1 & -1
\end{array}\right) \qquad D=\left(\begin{array}{ccc}
4 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & -2
\end{array}\right) 
      \end{equation*}
    \end{enumerate}
  \item $A=S\cdot D\cdot S^{-1}$ et en itérant on obtient: $A^n=S\cdot
    D^n\cdot S^{-1}$.

    Calculons $S^{-1}$, $\det(S)=2$ et en utilisant la formule qui
    donne l'inverse en fonction de la comatrice on obtient:


    \begin{equation*}
      S^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}
\frac{1}{2} & \frac{-1}{2} & \frac{-1}{2} \\
\frac{-1}{2} & \frac{-1}{2} & \frac{-1}{2} \\
\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & \frac{-1}{2}
\end{array}\right)=\frac{1}{2} \left(\begin{array}{ccc}
1 & -1 & -1 \\
-1 & -1 & -1 \\
1 & 1 & -1
\end{array}\right) 
\end{equation*}

En effectuant le produit $S\cdot
    D^n\cdot S^{-1}$, on obtient le résultat annoncé.
  \item $D$ est inversible car c'est une matrice diagonale dont tous
    les éléments sont non nuls.
    \begin{equation*}
      D^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}
\frac{1}{4} & 0 & 0 \\
0 &\frac{1}{2} & 0 \\
0 & 0 & -\frac{1}{2}
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \item
    \begin{equation*}
      A\cdot (S\cdot D^{-1}\cdot S^{-1}=S\cdot D\cdot S^{-1}\cdot S\cdot D^{-1}\cdot S^{-1}=I_3
    \end{equation*}

    Donc $A$ est inversible et $A^{-1}=S\cdot D^{-1}\cdot S^{-1}$
  \item En effectuant le produit, on obtient:

    \begin{equation*}
      A^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}
\frac{3}{8} & \frac{1}{8} & \frac{1}{8} \\
\frac{-3}{8} & \frac{-1}{8} & \frac{3}{8} \\
\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0
\end{array}\right)=\frac{1}{8} \left(\begin{array}{ccc}
3 & 1 & 1 \\
-3 & -1 & 3 \\
4 & 4 & 0
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}

On considère la matrice $ A=\begin{pmatrix} 1 & 1 & 0    \cr
                                   1/2 & 3/2 & -1/2   \cr
                                    -1/2 & 1/2 & 3/2  \cr  \end{pmatrix}$ 
\begin{enumerate}
 \item Déterminer les valeurs propres de $A$ ainsi que les vecteurs propres associés.
\item Justifier que $A$ n'est pas diagonalisable.
\item Soit $P$ la matrice $ P=\begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 0&1   \\0&1&1  \end{pmatrix} $.
\begin{enumerate}
 \item Justifier que $P$ est inversible et calculer $P^{-1}$.
\item Calculer $T=P^{-1}AP$ puis $T^n$, pour tout $n\in\mathbb{N}$.
\item En déduire $A^n$, pour tout $n\in\mathbb{N}$.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $P_A=(X-2) \left(X-1\right)^{2}$, $A$ a deux valeurs propres 1
    et 2.

    $E_1=\bigl\lbrace\cooord{1}{0}{1}x\,|\,x\in\R\bigr\rbrace$ et
    $E_2=\bigl\lbrace\cooord{1}{1}{0}x\,|\,x\in\R\bigr\rbrace$.
  \item La matrice $A$ n'est pas diagonalisable car le nombre de
    vecteurs propres indépendants associés à la valeur propre 1 est
    strictement inférieur à l'ordre de multiplicité de 1 dans le
    polynôme caractéristique $P_A$.
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation*}
        P^{-1}=\frac{1}{2}\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & -1 \\
1 & -1 & 1 \\
-1 & 1 & 1
\end{array}\right) 
      \end{equation*}
    \item
      \begin{equation*}
        T=\left(\begin{array}{ccc}
2 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right) 
      \end{equation*}

      \begin{equation*}
        T^n=\left(\begin{array}{ccc}
2^n & 0 & 0 \\
0 & 1 & n \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right) 
      \end{equation*}
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      A^n=\frac{1}{2}\left(\begin{array}{ccc}
-n+2^{n}+1 & n+2^{n}-1 & n-2^{n}+1 \\
2^{n}-1 & 2^{n}+1 & -2^{n}+1 \\
-n & n & n+2
\end{array}\right) 
    \end{equation*}

  \end{enumerate}
\end{sol}


\end{exercice}


\begin{exercice}

On considère la matrice $A=\left( 
\begin{array}{ccc}
4 & 6 & 0 \\ 
-3 & -5 & 0 \\ 
-3 & -6 & -5%
\end{array}%
\right) $.

\begin{enumerate}
\item Déterminer les valeurs propres de $A$ ainsi que les vecteurs propres associés.
\item Justifier que $A$ est diagonalisable et la diagonaliser.
\item Exprimer $A^n$, pour tout $n\in\mathbb{N}$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  Exercice très similaire à l'exercice \eqref{ex:62}.

  \begin{enumerate}
  \item $\chi_{A}(X)=-(X-1)(X+2)(X+5)$, $\sigma_A=\{1;-2;-5\}$.
  \item $A$ possède 3 valeurs propres distinctes 2 à 2 donc $A$ est
    diagonalisable.

    \begin{eqnarray*}
      D=P^{-1}\cdot A\cdot P\text{ avec:}\\
      D=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & -2 & 0 \\
0 & 0 & -5
\end{array}\right)   \quad\text{ et }\quad P=\left(\begin{array}{ccc}
2 & 1 & 0 \\
-1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 1
\end{array}\right) 
    \end{eqnarray*}
  \item $A^n=P\cdot D^n\cdot P^{-1}$


    \begin{eqnarray*}
      P^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 0 \\
-1 & -2 & 0 \\
1 & 2 & 1
                   \end{array}\right) \\
      D^n=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & (-2)^n & 0 \\
0 & 0 & (-5)^n
                \end{array}\right) \\
      A^n=\left(\begin{array}{ccc}
2-\left(-1\right)^{n}\cdot 2^{n} & 2-\left(-1\right)^{n}\cdot 2^{n}\cdot 2 & 0 \\
-1+\left(-1\right)^{n}\cdot 2^{n} & -1+\left(-1\right)^{n}\cdot 2^{n}\cdot 2 & 0 \\
-\left(-1\right)^{n}\cdot 2^{n}+\left(-1\right)^{n}\cdot 5^{n} & -\left(-1\right)^{n}\cdot 2^{n}\cdot 2+\left(-1\right)^{n}\cdot 5^{n}\cdot 2 & \left(-1\right)^{n}\cdot 5^{n}
\end{array}\right) 
    \end{eqnarray*}
    
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  On considère la matrice $P$.

  \begin{equation*}
    P=\left(\begin{array}{ccc}
1 & -1 & 0 \\
1 & a & -1 \\
a & 0 & 2
\end{array}\right) 
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \item Pour quelle valeur de $a$ cette matrice est-elle inversible?
  \item Déterminer l'inverse de $P$ lorsque c'est possible.
  \end{enumerate}
 \item On pose

    \begin{equation*}
      A=\left(\begin{array}{ccc}
2 & -2 & -1 \\
3 & -3 & -1 \\
-4 & 4 & 1
\end{array}\right) 
\end{equation*}
\begin{enumerate}
\item Montrer que $A$ est diagonalisable. 
\item Soit $n$ un entier naturel. Déterminer $A^n$ en fonction de
  $n$.
\end{enumerate}
\item On pose

  \begin{equation*}
    B=\left(\begin{array}{ccc}
-2 & 3 & 1 \\
-3 & 4 & 1 \\
2 & -2 & 0
            \end{array}\right)
        \end{equation*}
        \begin{enumerate}
        \item La matrice $B$ est-elle diagonalisable? 
        \item On pose $Q=\left(\begin{array}{ccc}
1 & -1 & 0 \\
1 & -1 & -1 \\
-1 & 0 & 2
\end{array}\right)$ et $T= \left(\begin{array}{ccc}
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1
                                 \end{array}\right)$. 
                               Vérifier que $Q^{-1}\cdot B\cdot Q=T$.
                             \item Calculer $T^5$ et en déduire $B^5$.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
    \item 
      \begin{equation*}
        P^{-1}=\frac{1}{3a+2}\left(\begin{array}{ccc}
2\cdot a & 2 & 1 \\
-a-2 & 2 & 1 \\
-a^{2} & -a & a+1
\end{array}\right) 
      \end{equation*}

    \end{enumerate}
 
  \item
    \begin{enumerate}
    \item $P_A[X]=-X^3+X=-(X+1)(X-1)X$. $A$ est diagonalisable et pour
      $a=-1$ la matrice $P$ est une matrice de passage qui
      <<diagonalise>> $A$.

    \item
      \begin{equation*}
        A^n=\left(\begin{array}{ccc}
2 & -2 & -1 \\
-\left(-1\right)^{n}+2 & \left(-1\right)^{n}-2 & -1 \\
\left(-1\right)^{n}\cdot 2-2 & -\left(-1\right)^{n}\cdot 2+2 & 1
\end{array}\right) 
      \end{equation*}
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item $P_B[X]=-X(X-1)^2$ et $\dim(E_0)=1$ mais $\dim(E_1)=1<2$,
      donc $B$ n'est pas diagonalisable.
    \item
    \item 
      \begin{equation*}
        T^5=\left(\begin{array}{ccc}
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 5 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right) \qquad B^5=\left(\begin{array}{ccc}
-6 & 7 & 1 \\
-7 & 8 & 1 \\
2 & -2 & 0
\end{array}\right) 
      \end{equation*}

    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}

On considère les suites $\left( u_{n}\right) $, $\left( v_{n}\right) $
et $\left( w_{n}\right) $ définies par : $\left\{ 
\begin{array}{l}
u_{n+1}=-v_{n}+w_{n} \\ 
v_{n+1}=u_{n}+2v_{n}-w_{n} \\ 
w_{n+1}=-u_{n}-v_{n}+2w_{n} \\ 
u_{0}=v_{0}=w_{0}=1%
\end{array}%
\right. $.

On pose $A=\left( 
\begin{array}{ccc}
0 & -1 & 1 \\ 
1 & 2 & -1 \\ 
-1 & -1 & 2%
\end{array}%
\right) $.

\begin{enumerate}
 \item \begin{enumerate}
 \item Déterminer les valeurs propres de $A$ ainsi que les vecteurs propres associés.\\
(On choisira des vecteurs dont la première composante est égale à $1$).
\item Justifier que $A$ est diagonalisable et la diagonaliser.
\item Exprimer $A^n$, pour tout $n\in\mathbb{N}$.
\end{enumerate}
\item Exprimer $u_{n}$, $v_{n}$ et $w_{n}$ $\ $en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation*}
        \left(\begin{array}{ccc}
2 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right) =\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 0 \\
-1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{array}\right) ^{-1}\cdot A \cdot \left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 0 \\
-1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{array}\right) 
      \end{equation*}
    \item 
    \item
      \begin{equation*}
        A^n=\left(\begin{array}{ccc}
-2^{n}+2 & -2^{n}+1 & 2^{n}-1 \\
2^{n}-1 & 2^{n} & -2^{n}+1 \\
-2^{n}+1 & -2^{n}+1 & 2^{n}
\end{array}\right) 
      \end{equation*}


    \end{enumerate}
  \item Posons $X_n=\cooord{u_n}{v_n}{w_n}$, d'après l'énoncé
    $X_{n+1}=A\cdot X_n$. En itérant cette formule on obtient
    facilement:

    \begin{equation*}
      X_n=A^n\cdot X_0
    \end{equation*}

    D'après la question précédente:
    \begin{equation*}
      X_n=\left(\begin{array}{ccc}
-2^{n}+2 & -2^{n}+1 & 2^{n}-1 \\
2^{n}-1 & 2^{n} & -2^{n}+1 \\
-2^{n}+1 & -2^{n}+1 & 2^{n}
\end{array}\right) \cdot
\begin{pmatrix}
  1\\1\\1
\end{pmatrix}=\left(\begin{array}{c}
-2^{n}+2 \\
2^{n} \\
-2^{n}+2
\end{array}\right) 
\end{equation*}

Ainsi pour tout $n\geq 0$, $u_n=-2^{n}+2$, $v_n=2^n$ et $w_n=-2^{n}+2$.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}





\end{document}